

Exercice 2 :

$$\begin{aligned}
 1] \quad E[e^{-\lambda \sum_i B_i}] &= E[e^{-\lambda B_1}]^n \quad \text{par indépendance} \\
 &= (e^{-\lambda p} + (1-p)) \quad \text{par hypothèse} \\
 &\leq e^{np(e^{-\lambda} - 1)} \quad \text{par } 1+a \leq e^a.
 \end{aligned}$$

on obtient que

$$E[e^{\lambda (np - \sum_i B_i) - np\eta\lambda}] \leq e^{np[\underbrace{\lambda(1-\eta) + e^{-\lambda} - 1}_{\leq -\eta^2/2}]} \quad \text{pour } \lambda = -\log(1-\eta)$$

On a donc l'inégalité demandée.

$$2] \text{ Posons } \eta = (np)^{-1} \times t \quad \text{avec } t \in (0, \sqrt{np})$$

De cette façon $\eta \in (0, 1)$. on obtient que

$$\forall t < \sqrt{np} \exists \lambda (= -\log(1 - \frac{t}{\sqrt{np}})), \quad t\eta$$

$$E[e^{\lambda (np - \sum_i B_i) - t\sqrt{np}}] \leq e^{-\frac{t^2}{2}}$$

$$3] \quad P(np - \sum_i B_i - t\sqrt{np} < 0) \leq e^{-t^2/2}$$

Notons que cela est valide pour tout t car si

$$t \geq \sqrt{np} \text{ alors } t\sqrt{np} - np \geq 0 \text{ et}$$

la proba plus haute vaut 0. Donc l'inégalité est vraie pour tout $t \geq 0$..

On peut ensuite prendre $t = \sqrt{2\log(1/\delta)}$ et

conclure que, avec proba $1-\delta$:

$$- \sum B_i \leq t\sqrt{np} - np$$

$$\Leftrightarrow \left[\sum_{i=1}^n B_i \geq np \left(1 - \sqrt{\frac{2\log(1/\delta)}{np}} \right) \right]$$